**清太祖继妃**（），姓**[富察氏](../Page/富察氏.md "wikilink")**，名**衮代**（）\[1\]\[2\]。莽塞杜诸祜之女，清太祖[努尔哈赤的继娶](../Page/努尔哈赤.md "wikilink")[福晋](../Page/福晋.md "wikilink")，后世编撰的文献中称之为“继妃\[3\]”、“清太祖继妃\[4\]”。

## 生平

相关转述，称衮代的前夫是努尔哈赤的族兄弟威准，她于[万历十三](../Page/万历.md "wikilink")、四年（1585、1586年）时，再嫁努尔哈赤\[5\]。是当时女真社会奉行的[收继婚](../Page/繼承遺孀.md "wikilink")。满文档案中称她为“jai
gaiha anggasi fujin”，意为**再娶的寡妇福晋**\[6\]。

衮代福晉为努尔哈赤生育了两子一女，与前夫的子女，仅知有昂阿喇一人。1587年，衮代生努尔哈赤第五子[莽古尔泰](../Page/莽古爾泰.md "wikilink")，1590年，生努尔哈赤第三女[莽古济](../Page/莽古濟.md "wikilink")。1597年，生努尔哈赤第十子[德格类](../Page/德格類.md "wikilink")。

此后，再无关于衮代福晉的详细记录。[天命元年](../Page/天命_\(后金\).md "wikilink") (1616年)
，努尔哈赤在[赫图阿拉称汗](../Page/赫图阿拉.md "wikilink")。《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")\[7\]》称天命五年（1620年），衮代得罪而死。《[爱新觉罗宗谱](../Page/爱新觉罗宗谱.md "wikilink")·[星源集庆](../Page/星源集庆.md "wikilink")\[8\]》称衮代于天命五年（1620年）二月逝世，葬于赫图阿拉。[唐邦治编撰的](../Page/唐邦治.md "wikilink")《[清皇室四谱](../Page/清皇室四谱.md "wikilink")》则称“天命五年二月，以窃藏金帛，迫令大归，寻莽古尔泰弑之，葬赫图阿拉。”

努尔哈赤休弃衮代、莽古尔泰弑母与《[满文老档](../Page/滿文老檔.md "wikilink")》所记均有出入。据《满文老档》所记，努尔哈赤的小妻[德因泽在天命五年三月二十五日](../Page/塔因查.md "wikilink")，检举大福晋与努尔哈赤次子大贝勒[代善之间有暧昧关系以及行贿受贿之嫌](../Page/代善.md "wikilink")，并经查证实，废去其大福晋之位\[9\]。有學者认为，此次被废的大福晋并非衮代，而是比衮代更为年轻，正值青春的[阿巴亥](../Page/清太祖大妃.md "wikilink")，因為衮代褔晉安葬于[赫图阿拉](../Page/赫图阿拉城.md "wikilink")，她已死于后金定都赫图阿拉之时（在1619年前）\[10\]。莽古尔泰弑母一事则与《满文老档》[天聪五年](../Page/天聪.md "wikilink")（1631年）八月的记载相关。当时，[皇太极指责莽古尔泰](../Page/皇太极.md "wikilink")：“後因尔弑尔生母邀功於父，汗父遂令附养於其末生子德格类家。尔众岂不知乎？尔何得斫我耶？\[11\]”皇太极此语释意，一是莽古尔泰殺死生母邀功，努尔哈赤令其以后在德格类家生活；二是莽古尔泰弑杀生母不成，努尔哈赤令其生母在小儿子德格类家生活\[12\]。

后金[迁都](../Page/迁都.md "wikilink")[辽阳城后](../Page/辽阳城.md "wikilink")，天命九年（1624年），努尔哈赤将父祖陵寝——[永陵移葬至](../Page/清永陵.md "wikilink")[东京陵](../Page/东京陵.md "wikilink")。《[满洲实录](../Page/满洲实录.md "wikilink")》称“衮代皇后”及皇子[褚英灵柩亦同移於此](../Page/褚英.md "wikilink")\[13\]。實際上，“衮代皇后”一词的[满文原文爲gundai](../Page/满文.md "wikilink")
fujin，意爲“衮代福金”。她与努尔哈赤元配[佟佳氏一样](../Page/清太祖元妃.md "wikilink")，并未正式尊封為[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")。

天聪三年 (1629年)
二月，皇太極在沈阳城东二十里浑河北石嘴头山下了道旨意，派遣官員到东京陵將其母[孝慈高皇后梓宫与太祖高皇帝合葬](../Page/孝慈高皇后_\(清朝\).md "wikilink")，莽古尔泰母妃富察氏靈柩亦祔葬福陵。

[顺治时](../Page/顺治.md "wikilink")，阿巴亥之子——摄政王[多尔衮主政](../Page/多尔衮.md "wikilink")。顺治元年（1644年）二月，衮代被多尔衮等以“其先尝得罪太祖”的理由改葬于[福陵之外](../Page/清福陵.md "wikilink")。

## 备注

## 註釋

[F](../Category/后金被处决者.md "wikilink")
[F](../Category/后金君主嫡妻.md "wikilink")
[F](../Category/中国皇帝嫡妻未得封后者.md "wikilink")
[\~](../Category/沙濟富察氏.md "wikilink")

1.  《[滿洲實錄](../Page/满洲实录.md "wikilink")·卷二》

2.
3.  《[爱新觉罗宗谱](../Page/爱新觉罗宗谱.md "wikilink")·[星源集庆](../Page/星源集庆.md "wikilink")》太祖高皇帝……元妃佟佳氏.塔木巴晏之女.继妃.富察氏.莽塞杜诸祜之女.天命五年二月薨.葬赫图阿喇.九年四月.迁葬东京.天聪三年二月.再迁葬.福陵之旁.寿康妃……

4.
5.
6.

7.  《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")·列传一·后妃》继妃，富察氏。归太祖亦在孝慈皇后前。岁癸巳，叶赫诸部来侵，上夜驻军，寝甚酣，妃呼上觉曰：“尔方寸乱耶，惧耶？九国兵来攻，岂酣寝时耶？”上曰：“我果惧，安能酣寝？我闻叶赫来侵，以其无期，时以为念。既至，我心安矣。我若负叶赫，天必厌之，安得不惧？今我顺天命，安疆土，彼纠九国以虐无咎之人，天不佑也！”安寝如故。及旦，遂破敌。天命五年，妃得罪，死。子二：莽古尔泰、德格类。女一，名莽古济，下嫁锁诺木杜棱。

8.
9.  《[满文老档](../Page/滿文老檔.md "wikilink")·第十四册》天命五年正月至三月......汗宅内一近身闲散侍女名秦太，与一名纳扎女人口角......汗之小妻塔因查闻此，於三月二十五日，告之於汗。汗闻之，当众对质......塔因查又告汗曰：“不仅此事，更有要言相告。”询以何言，告曰：“大福晋曾二次备办饭食，送与大贝勒，大贝勒受而食之。又一次，送饭食与四贝勒，四贝勒受而未食。且大福晋一日二三次差人至大贝勒家，如此来往，谅有同谋也！福晋自身深夜出院亦已二三次之多”汗闻此言......此，废大福晋。整理该福晋之器皿时......

10.

11. 《[满文老档](../Page/滿文老檔.md "wikilink")·第四十册》天聪五年八月至九月......贝勒莽古尔泰怒詈之曰：“爹个岛，尔为何拳殴我耶！”遂拔刀出鞘一扎许。其弟德格类将兄推出。时大见勒代善见之恼甚，曰：“於其如此悖乱，不若死矣。”汗不语，遂不乘马，复坐之办事毕，还营。汗还营後，詈莽古尔泰曰：“尔年幼时，汗父曾与我一体养育乎？并未授以产业。尔所衣食，均我所剩，得倚我为生。後因尔弑尔生母，邀功於父，汗父遂令附养於其末生子德格类家。尔众岂不知乎？尔何得斫我耶？尔原系肌瘦将死之人也！我思为汗者，虽甚英勇，亦无自矜夸之理......

12.

13. 《[满洲实录](../Page/满洲实录.md "wikilink")·卷七》○四月內命宗弟鐸弼旺善贝和齐往祖居呼兰哈达【山名】赫图阿拉处【冈名】移先陵三人承命至......其继娶袞代皇后及皇子阿尔哈图图们灵櫬亦同移於此......